% Первая пара 10/05/2017

\Subsection{Многочлены над кольцами}

\begin{statement} $R$ область целостности $\implies$ $R[x]$~--- область целостности.
\end{statement}

\begin{proof}
  Если у одного многочлена старший коэффициент $a$, а у другого старший коэффициент $b$,
  то у произведения будет $ab$.

  Если $a \ne 0$ и $b \ne 0$, то и $ab \ne 0$.
\end{proof}

\begin{remark} По тем же причинам $\deg(fg) = \deg(f) + \deg(g)$.
\end{remark}

\begin{remark}[(напоминание)]
  $f$~--- неприводим, если $f = gh \implies f \sim g$ или $f \sim h$.
  
  Если $R$~--- факториально, то $R[x]$~--- то же.
\end{remark}

\noindent{}Далее в этой главе $R$~--- факториальное, ассоциативное и коммутативное кольцо.

\begin{definition} Пусть $f(x) \in R[x]$, $f(x) = a_0 + a_1 x + \ldots + a_n x^n$.

  Тогда \emph{содержанием} многочлена $f$ называется $d(f) := \gcd(a_i)$.
\end{definition}

\begin{remark} Вспомним, что $\gcd$ определён с точностью до ассоциированности, то есть
  домножения на обратимый элемент.
\end{remark}

\begin{remark} Если $c \in R$, $f \in R[x]$, то $d(cf) = c\, d(f)$.
\end{remark}

\begin{lemma}[Гаусса] Пусть $R$~--- факториально, $f, g \in R[x]$.

  Тогда $d(fg) = d(f)d(g)$.
\end{lemma}

\begin{proof} \begin{enumerate}
  \item Рассмотрим случай $d(f) = d(g) = 1$.

    Пусть $f(x) = a_0 + a_1 x + \ldots + a_n x^n$, $g(x) = b_0 + b_1 x + \ldots + b_m x^m$
    
    Пусть $d(fg) \ne 1$, тогда $\exists$ простой $p$, такой что $d(fg) \divby p$.

    \bigskip
    
    Пусть $s$, $t$~--- наименьшие индексы, для которых $a_s \cancel\divby p$, $b_t \cancel\divby p$.
    
    Рассмотрим коэффициент $fg$ при $x^{s+t}$

    $0 = \sum\limits_{i+j=s+t} a_i b_j = a_s b_t \pmod{p}$

    А значит $a_s b_t \divby p$, а так как $p$~--- простой, то $a_s \divby p$ или $b_t \divby p$ (противоречие).
  \item Общий случай.

    Так как $d(\ldots)$~--- $\gcd$ всех коэффициентов многочлена, то на него можно делить.
    
    Пусть $f = d(f) f_0$, $g = d(g) g_0$, в частности $d(f_0) = d(g_0) = 1$.

    Тогда $d(fg) = d(d(f)f_0 \, d(g) g_0) = d(f) d(g) d(f_0 g_0) = d(f) d(g)$ \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{consequence} Если $f \in \Z[x]$, $f$ неприводим в $\Z[x]$, то $f$ неприводим и в $\Q[x]$.
\end{consequence}

\begin{proof} Пусть $f = gh$, $g, h \in \Q[x]$.

  Вынесем из $g$ и $h$ дробь, чтобы они были в $\Z[x]$, затем вынесем из этого содержание, итого:

  $f = \frac{p}{q} g_0 h_0$, где $p, q \in \Z$, $g_0, h_0 \in \Z[x]$, $d(g_0) = d(h_0) = 1$.

  $qf = p g_0 h_0$

  $d(qf) = d(p g_0 h_0)$, то есть $q d(f) = p$

  $qf = q d(f) g_0 h_0$

  $f = d(f) g_0 h_0 = (d(f) g_0)\,h_0$.
\end{proof}

\begin{consequence} Если $f \in R[x]$, $f$ неприводим в $R[x]$, то $f$ неприводим и в $(\Quot R)[x]$.
\end{consequence}

\noindent{}Доказательство совпадает с доказательством частного случая $R = \Z[x]$.

\Subsection{Возведение в $p$-ую степень, извлечение $p$-ого корня}

\begin{lemma} Пусть $p$~--- простое, $V$~--- векторное пространство над $\mathbb{F}_p$, $a_i \in V$.

  Тогда $(a_1 + \ldots + a_n)^p = a_1^p + a_2^p + \ldots + a_n^p$
\end{lemma}

\begin{proof} \begin{itemize}
  \item $n = 1$, говорить не о чем.
  \item $n = 2$.

    $(a_1 + a_2)^p = \sum_i C_p^i a_1^i a_2^{p - i}$

    Для $1 \le i \le p - 1$, $C_p^i = \frac{p!}{i!(p - i)!} \divby p$, так как числитель на $p$ делится, а знаменатель нет.

  \item $n \ge 3$.

    $(a_1 + a_2 + \ldots + a_n)^p = (a_1 + (a_2 + \ldots + a_n))^p = a_1^p + (a_2 + \ldots + a_n)^p = a_1^p + a_2^p + \ldots + a_n^p$

    Пользуемся индукцией и случаем $n = 2$. \qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{consequence} Если в векторном пространстве над полем $\mathbb{F}_p$ рассмотреть функцию $f$: $x \mapsto x^p$, то
  окажется, что она эндоморфизм.

  \begin{itemize}
  \item $f(xy) = (xy)^p = x^p y^p = f(x)f(y)$
  \item $f(x + y) = (x + y)^p = x^p + y^p = f(x) + f(y)$
  \item $f(cx) = (cx)^p = c^p x^p = c x^p = cf(x)$
  \end{itemize}
\end{consequence}

\begin{remark}[(алгоритм извлечения корня)]\label{rem:sqrt-of-p-algo} Пусть мы ищем корень $b_0 + b_1 x + \ldots + b_k x^k$,

  то есть такой $a_0 + a_1 x + \ldots + a_n x^n$, что $(a_0 + a_1 x + \ldots + a_n x^n)^p = b_0 + b_1 x + \ldots + b_k x^k$

  $(a_0 + a_1 x + \ldots + a_n x^n)^p = a_0^p + a_1^p x^p + \ldots + a_n^p x^{np} = a_0 + a_1 x^p + \ldots + a_n x^{np}$

  Видно, что не каждый многочлен $\sum_i b_i x^i$ являются степенью $p$, а только тот, у которого все коэффициенты
  при степенях $x$, кроме делящихся на $p$, равны $0$.

  Соответственно чтобы извлечь корень нужно превратить все мономы $x^{kp}$ в $x^k$
\end{remark}

\Subsection{Критерий Эйзенштейна}

\begin{theorem} Пусть $f \in \Z[x]$, $f(x) = a_n x^n + a_{n - 1} x^{n - 1} + \ldots + a_0$, $p$~--- простое.

  $a_0, a_1, \ldots, a_{n - 1} \divby p$, $a_n \cancel\divby p$, $a_0 \cancel\divby p^2$

  Тогда $f$ неприводим над $\Z[x]$ (а значит, по предыдущему следствию, и над $\Q[x]$)
\end{theorem}

\begin{proof} Предположим, что $f(x) = (\sum_{k=0}^m b_k x^k) (\sum_{k=0}^s c_l x^l)$, где $m, s > 0$.

  $a_0 \divby p$, $a_0 \cancel\divby p^2$, $a_0 = b_0 c_0$, значит либо $b_0 \divby p$, либо $c_0 \divby p$, но не вместе.

  Рассмотрим случай, когда $b_0 \divby p$, $c_0 \cancel\divby p$ (другой абсолютно аналогичен).
  
  Рассмотрим множество $\{ i \mid b_i \cancel\divby p \}$, оно непусто так как $m$ там лежит, а значит имеет минимальный элемент $i_0$.

  $a_{i_0} = \sum_{j=0}^{i_0} b_j c_{i_0 - j} = b_{i_0} c_0 \pmod{p}$.

  $c_0 \cancel\divby p$, $b_{i_0} \cancel\divby p$, $a_{i_0} \divby p$ (заметим, что $i_0 \le m < n$).

  Противоречие.
\end{proof}

\begin{example} Покажем, что многочлен $f(x) = 1 + x + \ldots + x^{p - 1}$ неприводим для любого простого $p$.
  
  Сразу заметим, что $f(x) = \frac{x^p - 1}{x - 1}$.

  Во-вторых заметим, что раскладывать многочлен $f(x)$ это то же самое, что раскладывать многочлен $f(x + 1)$
  (разложение одного несложно переделать в разложение другого).
  
  $f(x + 1) = \frac{(x + 1)^p - 1}{x} = \frac{x^p + \sum_{k=1}^{p-1} C_p^k x^k}{x} =
  x^{p - 1} + \sum_{k = 1}^{p - 1} C_p^k x^{k - 1}$.

  Так как $C_p^k = \frac{p!}{k!(p - k)!} \divby p$, то по критерию Эйзенштейна получаем требуемое.
\end{example}

\Subsection{Конечные поля}

\begin{remark} Число многочленов над $\mathbb{F}_p[x]$ степени $n \ge 1$ равно $(p - 1) p^{n}$.
  
  Действительно, первый коэффициент можно выбрать $p - 1$ способом, а остальные $n$ как угодно
  (многочлен степени $n$ определяется $n + 1$ коэффициентом).
\end{remark}

\begin{statement} Пусть $F$~--- конечное поле, тогда
  \begin{enumerate}
  \item $|F| = p^m$ для некоторого простого $p$ и некоторого целого $m$, при чём $p = \Char F$.
  \item Пусть $q = |F|$, тогда $\forall a \in F^*\colon a^{q - 1} = 1$.
  \end{enumerate}
\end{statement}

\begin{proof} \begin{itemize}
  \item Рассмотрим канонический гомомрфизм $\vphi\colon \Z \to F$ ($1 \mapsto 1$, остальное определяется из этого).

    Так как поле конечно, то у $\vphi$ есть нетривиальное ядро $p\Z$, для некоторого $p > 0$.

    В частности $\Char F$ по определению и равна $p$.

    Заметим, что $p$~--- простое, если нет и $p = ab$, тогда элементы $a$, $b$~--- являются делителями $0$,
    чего не бывает в полях.

    \bigskip
    
    Тогда существует вложение из $\mathbb{F}_p$ в $F$, в частности можно воспринимать $F$ как расширение поля $\mathbb{F}_p$ ($\mathbb{F}_p \subset F$).
    
    Таким образом, $F$~--- это векторное пространство над $\mathbb{F}_p$ (можно проверить, что все аксиомы соблюдаются).

    $\dim_{\mathbb{F}_p} F = m < \infty$, так как $F$~--- конечно.
    
    Тем самым, $|F| = p^m$.
  \item $F^*$~--- группа порядка $q - 1$, Поэтому $a^{q - 1} = 1$ по теореме Лагранжа. \qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{remark} Последний результат можно сформулировать также в виде $\forall x \in \mathbb{F}_p\colon x^p = x$
\end{remark}

\Subsection{Приводимость многочленов, алгоритм Берлекэмпа}

\begin{remark} Существуют многочлены сколь угодно большой степени, являющиеся приводимыми по модулю любого простого,
  но не являющиеся приводимым в целых числах.

  Примером такого многочлена может служить $x^4 + 1$ (доказательство предлагается в качестве упражнения, разбор есть
  в конце cекции).
\end{remark}

\begin{theorem}\label{thm:berlecamp-main-theorem} Пусть $f(x) \in \mathbb{F}_p[x]$

  \begin{enumerate}
  \item Если $h(x) \in \mathbb{F}_p[x]$, $h^p = h \pmod{f}$, то $f(x) = \prod_{a \in \mathbb{F}_p} \gcd(f(x), h(x) - a)$
  \item Если $f(x) = f_1(x) \ldots f_k(x)$ ($f_i$~--- попарно различные, неприводимые), то
    $h^p(x) = h(x) \pmod{f} \iff (\forall i\colon h(x) = a_i \pmod{f_i}$, где $a_i \in \mathbb{F}_p)$

    При чём каждому набору $(a_1, \ldots, a_k)$ соответствует ровно один многочлен $h$ ($\deg h < \deg f$) такого свойства.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof} \begin{enumerate}
  \item $F(x) := \prod_{a \in \mathbb{F}_p} \gcd(f, h(x) - a)$
    
    $h(x) - a$ попарно взаимно просты для различных $a$, а значит имеет имеет место равенство:

    $F(x) = \gcd(f, \prod_{a \in \mathbb{F}_p} h(x) - a)$, в частности $f(x) \divby F(x)$ даже без $h^p = h \pmod{f}$.

    \bigskip
    
    В поле $\mathbb{F}_p$, $y^p - y = \prod_{a \in \mathbb{F}_p} (y - a)$

    Действительно, мы знаем, что все элементы поля являются корнями, а корней у многочлена степени $p$ не более $p$.

    Этот результат можно обобщить до $h^p(x) - h(x) = \prod_{a \in \mathbb{F}_p} (h(x) - a)$, это следует из того, что мы доказали
    разложение многочлена выше и сделали замену переменной $y \to h(x)$.

    Тем самым $\prod_{a \in \mathbb{F}_p} (h(x) - a) = h^p(x) - h(x) \divby f(x)$, а значит $F(x) = f(x)$.
  \item Последняя часть является прямым следствием Китайской Теоремы об остатках (напомним, что теорема
    утверждает, что если $I_1, \ldots, I_n$~--- попарно взаимно простые идеалы, то
    $R{/}_{I_1 I_2 \ldots I_n} \cong R{/}_{I_1} \oplus \ldots \oplus R{/}_{I_n}$).

    Заметим, что $\gcd(f_i, f_j) = 1$ для $i \ne j$, потому что если это не так, тогда хотя бы один из них не является
    неприводимым, а так как $\gcd = 1$, то есть линейная комбинация дающая $1$, то есть $f_i$ попарно взаимно простые.

    \bigskip

    Пусть $h^p(x) = h(x) \pmod{f}$, покажем, что $h(x) = a_i \pmod{f_i}$

    $f \mid h(x)^p - h(x) = \prod_{a \in \mathbb{F}_p} (h(x) - a)$

    В частности, $\forall i\colon f_i \mid h^p(x) - h(x) = \prod_{a \in \mathbb{F}_p} (h(x) - a)$

    Так как $f_i$ является неприводимым, то $h(x) - a_i \divby f_i$

    \bigskip

    Пусть $\forall i\colon h(x) = a_i \pmod{f_i}$, покажем, что $h^p = h \pmod{f}$

    Так как $f(x) = f_1(x) \ldots f_k(x)$, где все $f_i$~--- различны и неприводимы, то достаточно показать,
    что $h^p(x) = h(x) \pmod{f_i}$ для всех $i$.

    $h(x) = a_i \pmod{f_i}$
    
    $h^p(x) = a_i^p \pmod{f_i} = a_i \pmod{f_i}$ \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark} Если перефразировать теорему, то первая её часть утверждает, что если найти многочлен $h$, такой что $h^p = h \pmod{f}$,
  то можно разложить $f$, вторая часть предлагает некоторый инструмент для доказательства алгоритма берлекэмпа в случае, если у $f$ нет кратных множителей.
\end{remark}

\begin{definition} Если $f$ не имеет кратных множителей, то многочлен $h(x) \in \mathbb{F}_p[x]$, такой что $h^p = h \pmod{f}$
  и $1 \le \deg h(x) < \deg f(x)$ называется $f$-разлагающим многочленом (потому что задаёт какое-то частичное разложение $f$).
\end{definition}

\begin{remark} Почему не $0$? Любая константа действительно задаёт разложение, но оно имеет вид $f = \gcd(f, 0)$.
   Почему $< \deg f$? Потому что по модулю $f$ всё большее не интересно.
\end{remark}

\noindent{}Начнём с того, что научимся избавляться от кратных множителей.

\begin{lemma} Пусть $f$ неприводим, тогда $\gcd(f, f') = 1$.
\end{lemma}

\begin{proof} Предлагается в качестве упражнения и есть в конце главы.
\end{proof}

\begin{lemma} Пусть $f = f_1^{n_1} \ldots f_k^{n_k}$, где $f_i$~--- различные неприводимые многочлены
  над полем $\mathbb{F}_p$

  Тогда $\gcd(f, f') = \prod\limits_{i, n_i \scalebox{1}[0.6]{$\divby$} p} f_i^{n_i} \prod\limits_{i, n_i
    \scalebox{1}[0.6]{$\cancel\divby$} p} f_i^{n_i - 1}$.
\end{lemma}

\begin{proof} $f' = \sum_i n_i f_i' (f_1^{n_1} \ldots f_i^{n_i - 1} \ldots f_k^{n_k}) = \sum_i n_i \frac{f f_i'}{f_i}$

  \bigskip
  
  $\gcd(f, f') = \gcd(f_1^{n_1} \ldots f_k^{n_k}, \sum_i n_i \frac{f f_i'}{f_i})
  = f_1^{n_1 - 1} \ldots f_k^{n_k - 1} \gcd(f_1 \ldots f_k, \sum_i n_i f_i' (f_1 \ldots f_{i-1} f_{i+1} f_k))$

  \bigskip
  
  Если $n_i \divby p$, то соответствующее слагаемое в сумме убивается, и у всех остальных слагаемых суммы тогда находится
  общий множитель $f_i$, который можно вынести, преобразуем.
  Для упрощения индексов перенумеруем $f_i$, так чтобы все $f_i$ с $n_i \divby p$ занимали места $f_1, \ldots, f_t$, а
  все остальные $f_{t+1}, \ldots, f_k$.

  \bigskip
  
  $\gcd(f, f') = f_1^{n_1} \ldots f_t^{n_t} f_{t+1}^{n_{t+1} - 1} \ldots f_{k}^{n_{k} - 1}
  \gcd(f_{t+1} \ldots f_k, \sum_{i=t+1}^{k} n_i f_{t+1} \ldots f_{i-1} f_i' f_{i+1} f_{k})$

  \bigskip

  Для завершения доказательства покажем, что сумма
  $\sum_{i=t+1}^{k} n_i f_{t+1} \ldots f_{i-1} f_i' f_{i+1} f_{k}$ не делится на $f_j$ для $j \in [t+1;k]$.

  \bigskip
  
  $\sum_{i=t+1}^{k} (n_i f_{t+1} \ldots f_{i-1} f_i' f_{i+1} f_{k}) = n_j f_{t+1} \ldots f_{j-1} f_j' f_{j+1} \ldots f_k \pmod{f_j}$

  \bigskip
  
  Так как $f_j$ не приводим и не совпадает c другим $f_i$, а также $f_j' \cancel\divby f_j$, то последнее не $0$.
\end{proof}

\begin{lemma} Пусть $f = f_1^{n_1} \ldots f_k^{n_k}$, где $f_i$~--- различные неприводимые над $\Z$, $\Q$ или $\R$.

  Тогда $\gcd(f, f') = f_1^{n_1 - 1} f_2^{n_2 - 1} \ldots f_k^{n_k - 1}$
\end{lemma}

\begin{proof} Доказательство абсолютно аналогично предыдущему пункту и потому для краткости опущено.

  Единственная разница в том, что так как $\Char = 0$, то не возникает особого случая при $n_i \divby p$.
\end{proof}

\begin{remark}[(набросок алгоритма)] Если $f = f_1^{n_1} \ldots f_k^{n_k}$, то по лемме выше

  $$f = \gcd(f, f') \prod\limits_{i, n_i \scalebox{1}[0.6]{$\cancel\divby$} p} f_i$$

  В частности, вычислив $\gcd(f, f')$ мы сводим задачу разложения $f$ к разложению, собственно $\gcd$, а также второй части,
  назовём её $g(x)$.

  Так как $g(x)$ не имеет общих множителей, то для него применим общий алгоритм, о котором пойдёт речь ниже, пока лишь предположим, что
  мы нашли разложение $g(x)$.

  Часть множителей, полученных из $g(x)$ лежит и в $\gcd$, выделим их оттуда и вместо $\gcd$ у нас останется
  $\prod\limits_{i, n_i \scalebox{1}[0.6]{$\divby$} p} f_i^{n_i}$, так как $n_i \divby p$, то $\gcd$ равен некоторому многочлену
  в степени $p$.

  Извлечём корень, и вызовемся от него рекурсивно.
\end{remark}

\begin{remark}[(основной случай)] Научимся факторизовать многочлен в том случае, если он не имеет кратных множителей.

  Как нам показал первый пункт теоремы выше, для этого достаточно найти какой-то $f$-разлагающий
  многочлен $h(x)$. Заметим, что условие задаёт $h^p = h \pmod{f}$ какие-то линейные уравнения на $h$, изучим их.
  
  Пусть $n = \deg f$, $h(x) = a_0 + a_1 x + \ldots + a_{n - 1} x^{n-1}$.

  $h^p(x) = a_0 + a_1 x^p + \ldots + a_{n - 1} x^{p(n-1)}$

  Пусть для $i \in [0; n - 1]$, $x^{iq} = \sum_{j=0}^{n-1} b_{j,i} x^j \pmod{f}$, то есть разложим $x^{iq}$ по модулю $f$.

  $h^p(x) = \sum_{i=0}^{n-1} a_i \sum_{j=0}^{n-1} b_{j,i} x^j$, $h(x) = \sum_{j=0}^{n-1} a_j x^j$

  Тогда по-сути задана система уравнений на $a_i$: $\sum_{i=0}^{n-1} a_i b_{j,i} = a_j$ для всех $j$.
  
  Пусть $B$~--- матрица из $b_{i,j}$, а $\vec{a}$~--- вектор из $a_i$, тогда надо решить систему $(B - E)\vec{a} = 0$.

  Тем самым пространство решений $h^p = h \pmod{f}$ изоморфно $\mathbb{F}_p^k$ для некоторого $k$.

  Выберем базис $h_1, \ldots, h_k$ пространства решений $(B - E)\vec{a} = 0$.
  
  Так как $(1, 0, \ldots, 0)$ всегда является решением, то можно выбрать базис, в котором $h_1 = (1, 0, \ldots, 0)$

  Если $k = 1$, то в качестве $h$ можно взять только константу, это означает, что многочлен неприводим. Если ставить себе
  цель проверить на неприводимость, то на этом можно закончить.

  Оказывается, что верно даже более сильное утверждение: найденное $k = \dim \Ker (B - E)$ совпадает с числом
  неприводимых множителей у $f$ (пусть $k'$).
  \begin{itemize}
  \item По второму пункту теоремы \ref{thm:berlecamp-main-theorem} мы знаем, что
    число многочленов $h$, таких что $h^p = h \pmod{f}$ равно $p^{k'}$, ибо между множеством допустимых $h$ и кортежами $(a_1, \ldots, a_{k'})$ по
    теореме существует взаимо однозначное соответствие.
  \item Мы только что нашли все решения $h^p = h \pmod{f}$ из $(B - E)\vec{a} = 0$, тем самым заявив, что их $p^{k}$.
  \item Итог: $k' = k$
  \end{itemize}
  
  Пусть $k \ge 2$. Можно было бы взять какой-то произвольный нетривиальный элемент, например $h_2$, объявить его как $h$, частично факторизовать
  по первому пункту теоремы \ref{thm:berlecamp-main-theorem} и решать задачу рекурсивно, но можно сделать лучше.

  Чатично разложим $f$ по $h_2$: $f(x) = \prod_{a \in \mathbb{F}_p} \gcd(f(x), h_2(x) - a)$.

  Возможно нам повезло и мы уже сразу обрели все $k$ множителей, но скорее всего нет, поэтому с каждым из (нетривиальных, то есть $\ne 1$) полученных
  множителей выше можно проделать разложение по $h_3$, и так далее.

  Почему это корректно?
  \begin{itemize}
  \item Если $h^p - h$ делился на $f$, то $h^p - h$ делится и на делитель $f$ (необходимое условие применения первого пункта теоремы \ref{thm:berlecamp-main-theorem}).
  \item Все множители мы найдём. Об этом как раз второй пункт теоремы \ref{thm:berlecamp-main-theorem}.

    Чтобы найти все множители нужно для каждой пары $i, j$ ($i \ne j$) разложить по $h$, такому что $h(x) \pmod{f_i} \ne h(x) \pmod{f_j}$. То есть каждую
    пару нужно ``разъединить''.

    Ну и второй пункт утверждает, что такой $h$ есть, так как по любому набору $a_i$ можно построить $h$.

    Почему такой $h$ найдётся именно среди перебираемых $h_1, h_2, \ldots, h_n$ (давайте с теоретической точки зрения считать, что мы перебрали $h_1$, просто
    он не вносит никакого разбиения)?

    Любой $h$ является линейной комбинацией $h_t$, то есть если бы $h_t(x) \pmod{f_i} = h_t(x) \pmod{f_j}$ для всех $t$, то и не было бы $h$, который их бы
    разделил. Противоречие.
  \end{itemize}
\end{remark}

\begin{remark} С практической точки зрения для больших $p$ считать матрицу $B$ можно с помощью \href{http://e-maxx.ru/algo/binary_pow}{быстрого возведения в степень}

  Правда ускорения это добавит только если мы проверяли многочлен на неприводимость, иначе всё равно придётся перебирать все элементы поля
  (это происходит в тот момент, когда мы пишем равенство $f(x) = \prod_a \gcd(f(x), h(x) - a)$).
\end{remark}

\Subsection{Лемма Гензеля}

\begin{definition} Если $f = f_1 f_2 \pmod{p^m}$, где $f, f_1, f_2 \in \Z[x]$, $\deg(f) = \deg(f_1) + \deg(f_2)$,
  старший коэффициент $f_1$ равен $1$, старший коэффициент $f$ взаимно прост с $p$, $f_1$ и $f_2$ взаимно просты по модулю $p$
  (то есть существуют многочлены $u$, $v$, что $u f_1 + v f_2 = 1 \mod{p}$), то назовём такое разложение
  \emph{разложением по Гензелю}
\end{definition}

\noindent{}\textbf{NB:} определение выше не является общепринятым и введено для краткости.

\begin{remark} Если $u'$ и $v'$ другие такие многочлены ($u' f_1 + v' f_2 = 1 \pmod{p}$), то $u' = u + w f_2$, $v' = v - w f_2$, то есть
  многочлены $u$ и $v$ однозначно заданы по модулю $p$, если потребовать, что $\deg u < \deg f_2$ и $\deg v < \deg f_1$.

  Возможно не очевидно, почему двух неравенств $\deg u < \deg f_2$ и $\deg v < \deg f_1$ можно достичь одновременно.
  Давайте выберем $u$, такой что $\deg u < \deg f_2$, тогда $\deg (u f_1) < \deg (f_1 f_2)$, $\deg(1) = 0$, а значит
  $\deg(v f_2) < \deg (f_1 f_2)$ и $\deg v < \deg f_1$.
\end{remark}

\begin{definition} \emph{Продолжением Гензеля} для разложения по Гензелю $f = f_1 f_2 \pmod{p^m}$ назовём разложение по Гензелю
  $f = \bar{f_1} \bar{f_2} \pmod{p^{m+1}}$, где дополнительно $\bar{f_i} = f_i \pmod{p^m}$, и $\deg \bar{f_i} = \deg f_i$.
\end{definition}

\begin{lemma}[Гензеля] Пусть $m \ge 1$ и $f = f_1 f_2 \pmod{p^m}$~--- разложение по Гензелю.
  Тогда существует продолжение Гензеля $f = \bar{f_1} \bar{f_2} \pmod{p^{m+1}}$.
  При этом многочлены $\bar{f_i}$ определены однозначны по модулю $p^{m + 1}$.
\end{lemma}

\begin{proof} Условия $\bar{f_i} = f_i \pmod{p^m}$, $\deg \bar{f_i} = \deg f_i$ означают, что

  $\bar{f_i} = f_i + p^m g_i$, где $g_i \in \Z[x]$. Так как многочлен $f_1$ и $\bar{f_1}$ имеют старший
  коэффициент $1$ и $\deg \bar{f_1} = \deg f_1$, то $\deg g_1 < \deg f_1$.

  \bigskip
  
  Изучим условие $f = \bar{f_1} \bar{f_2} \pmod{p^m}$.

  $\bar{f_1} \bar{f_2} = f_1 f_2 + p^m (g_1 f_2 + g_2 f_1) + p^{2m} g_1 g_2 = f \pmod {p^{m+1}}$

  Так как $p^{2m} \divby p^{m+1}$, то имеем $p^m (g_1 f_2 + g_2 f_1) = f - f_1 f_2 \pmod {p^{m+1}}$

  Так как $f = f_1 f_2 \pmod{p^m}$, то $f - f_1 f_2 \divby p^m$ и можно поделить.

  \bigskip
  
  $g_1 f_2 + g_2 f_1 = d \pmod{p}$, где $d = (f - f_1 f_2) {/} p^m$, $d \in \Z[x]$.

  Как мы помним, $u f_1 + v f_2 = 1 \pmod{p}$, то есть $g_1 = d * v + w f_1 \pmod{p}$, $g_2 = d * u - w f_2 \pmod{p}$ для $w \in \Z[x]$.

  Так как $\deg(g_1) < \deg(f_1)$, то $g_1$ определён однозначно (по модулю $p$), а это значит, что однозначно определён $g_2$.

  \bigskip
  
  Нужно лишь убедиться, что $\deg(g_2) < \deg(f_2)$.

  Это следует из равенства $g_1 f_2 + g_2 f_1 = d \pmod{p}$, $d = (f - f_1 f_2) {/} p^m$.

  Так как $\deg f = \deg f_1 + \deg f_2$, то $\deg d < \deg f$. Также $\deg(g_1) < \deg(f_1)$, то есть $\deg(g_1 f_2) < \deg f$.
  А значит и $\deg(g_2 f_1) < \deg f$ и $\deg g_2 < \deg f_2$.
\end{proof}

\Subsection{Разбор упражнений}

\begin{lemma} Пусть $f$ неприводим, тогда $\gcd(f, f') = 1$.
\end{lemma}

\begin{proof} Заметим, что $f' \ne 0$.

  Действительно, если $f = a_0 + a_1 x + \ldots a_n x^n$, то $f' = a_1 + 2 a_2 x + \ldots n a_n x^{n - 1}$, что равно
  нулю, если все $a_i = 0$, кроме $i \divby p$.

  Но в таком случае (см \hyperref[rem:sqrt-of-p-algo]{алгоритм извлечения $p$-ого корня}) $f$ является $p$-ой степенью
  какого-то многочлена, что противоречит его неприводимости.

  \bigskip
  
  Так как $f$ неприводим, то $\gcd(f, f') = 1$ или $\gcd(f, f') = f$, но так как $f' \ne 0$, то $1 \le \deg f' < \deg f$,
  а значит последнее невозможно.
\end{proof}

\begin{statement} $x^4 + 1$ неприводим в $\Q[x]$, $\Z[x]$.
\end{statement}

\begin{proof} $x^4 + 1 = (x^2 + \sqrt{2} x + 1)(x^2 - \sqrt{2} x + 1)$ над $\R[x]$.

  Так как любое разложение над $\Q[x]$ и $\Z[x]$ является разложением и над $\R[x]$, то имея
  разложения над $\R[x]$ можно утверждать, что разложение над $\Q[x]$ и над $\Z[x]$ может только
  объединить некоторые скобки этого разложения.

  Соответственно исходное разложение не существует в $\Q[x]$ и в $\Z[x]$, а объединяя скобки получаем
  только $x^4 + 1$
\end{proof}

\begin{statement} $x^4 + 1$ приводим в любом $\mathbb{F}_p$ для простого $p$.
\end{statement}

\begin{proof} Отдельно разберём случай $p = 2$ (так как для него не сработает теория о символах Лежандра),
  тогда $x^4 + 1 = (x + 1)^4$.

  Предположим, что $x^4 + 1 = (x^2 + ax + b)(x^2 + cx + d)$ для некоторых констант $a$, $b$, $c$, $d$.

  Возможно имеет место более сильное разложение (например $1 + 1 + 2$ или $1 + 1 + 1 + 1$), но из этого уже будет
  следовать приводимость.

  $x^4 + 1 = (x^2 + ax + b)(x^2 + cx + d) \iff \begin{cases}
    a + c = 0 \\
    b + d + ac = 0 \\
    ad + bc = 0 \\
    bd = 1 \\
  \end{cases} \iff \begin{cases}
    a = -c \\
    b + d - a^2 = 0 \\
    ad - ba = 0 \\
    bd = 1 \\
  \end{cases}$

  Верно одно из двух, либо $a = 0$, либо $b = d$, разберём оба случая.

  \begin{itemize}
  \item Случай $a = 0$
    
    $\begin{cases}
    a = c = 0 \\
    b + d = 0 \\
    bd = 1 \\
  \end{cases} \iff \begin{cases}
    a = c = 0 \\
    b = -d \\
    b^2 = -1
  \end{cases}$
    
    В частности, если уравнение $x^2 = -1$ разрешимо, то мы нашли разложение.
  \item Случай $b = d$
    
    $\begin{cases}
    b = d \\
    a = -c \\
    a^2 = 2b \\
    b^2 = 1 \\
  \end{cases}$
    
    Уравнение $b^2 = 1$ всегда разрешимо и имеет решения $1$ и $-1$ ($p - 1$).

    Проверим оба.

  \item $b = d = 1$
    
    $\begin{cases}
    b = d = 1\\
    a = -c \\
    a^2 = 2 \\
  \end{cases}$
    
    Мы нашли разложение если $x^2 = 2$ разрешимо.
    
  \item $b = d = -1$
    
    $\begin{cases}
    b = d = -1\\
    a = -c \\
    a^2 = -2 \\
  \end{cases}$
    
    Мы нашли разложение если $x^2 = -2$ разрешимо.
  \end{itemize}

  Заметим, что хотя бы одно из трёх уравнений разрешимо, действительно разрешимость первого задаёт символ лежандра $\left(\frac{-1}{p}\right)$,
  второго $\left(\frac{2}{p}\right)$, и третьего $\left(\frac{-2}{p}\right)$.

  Поэтому если даже первые два уравнения не разрешимы (символы равны $-1$), то символ последнего по мультипликативности получается $+1$ и уравнение
  разрешимо.
\end{proof}

\begin{remark} Соответственно частичное разложение $x^4 + 1$ для $p \ge 3$ выглядит одним из следующих образов:

  \begin{itemize}
  \item $x^4 + 1 = (x^2 + \sqrt{-1})(x^2 - \sqrt{-1})$
  \item $x^4 + 1 = (x^2 + \sqrt{2} x + 1)(x^2 - \sqrt{2} x + 1)$
  \item $x^4 + 1 = (x^2 + \sqrt{-2} x - 1)(x^2 - \sqrt{-2} x - 1)$
  \end{itemize}
\end{remark}
